<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://onvno.github.io</id>
    <title>夏虫语冰</title>
    <updated>2024-03-16T14:37:58.878Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://onvno.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://onvno.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>飘飘何所似，天地一沙鸥</subtitle>
    <logo>https://onvno.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://onvno.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, 夏虫语冰</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[苦练含笑半步癫]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/ku-lian-han-xiao-ban-bu-dian/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/ku-lian-han-xiao-ban-bu-dian/">
        </link>
        <updated>2024-03-16T13:27:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>——SPS新版最后说明</p>
<p>&quot;v2版本很快不再支持，我给大家最后一次机会，开发者，时间不多咯。&quot;<br>
如果没被Google反复恫吓，估计我是不会再升级的，看着2024年6月可能的最后通牒，还是做了一次v3模式升级——4.0.x，是SPS的最后一个版本，后边只会零星抽空改几个bug。</p>
<p>对于升级，硬要说些表里不一的话，那就是担心几万用户的使用。但其实更是担心自己再也用不上这么方便的扩展，所以，升级是完全出于私心的。而恰好你也喜欢SPS，那你要好好感谢SPS这位头号粉丝，完全不用感谢那位累得像狗一样的开发者。（具体用户多少，我不清楚，除了Chrome浏览器是我自己上传，后台可以看到2w5左右，其他平台都非我上传）。</p>
<p>最后一个版本，既是对SPS的告别，也是彻底给SPS做一次答疑，毕竟多年前还扭扭捏捏藏彩蛋，没把所有功能展现出。</p>
<p>注意：为了有更好阅读体验，本文中所有图片或动图，都是对图片上边的文字做一个演示说明，除非有特殊说明。</p>
<h3 id="sps可以做什么">SPS可以做什么</h3>
<ul>
<li>可以听音乐，可以听广播，可以听播客，可以听白噪音</li>
<li>只需要通过左上的切换图标即可，进行搜索试听</li>
<li>白噪音需要从顶部点击才会出现，这是之前的彩蛋<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710596353123.gif" alt="" loading="lazy"></li>
</ul>
<h3 id="sps让人欣喜的功能">SPS让人欣喜的功能</h3>
<ul>
<li>简洁，后台播放，在浏览器中只占用一个图标位即可。</li>
<li>歌词精选，中文歌曲来说，曲占一半，文字意境也能占上一半（注：此处不包含流水线歌曲、纯口水歌曲），希望你能喜欢。</li>
<li>省事，可以听的内容比较多，不喜欢听歌，也可以听听其他，不用来回应用切换，适合像我一样的打工仔。</li>
<li>油管，反应是慢一些，但总归还是能听，懂得科学上网的同学，耐心等一等即可听到。</li>
</ul>
<h3 id="sps怎么使用">SPS怎么使用？</h3>
<p>因为太简洁，一些功能的发现就像玩游戏，需要自己探索。早期很长一段时间，加我联系方式的，总是反复的问相同问题，为什么声音不能调，为什么只能单曲循环，为什么歌词不能展示？真是这样弱鸡吗，我不信！<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710597114850.gif" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>SPS不支持声音调节？</strong></p>
<p>支持，确实不够显眼，因为设置了透明度，在搜索框下边。请盯住以下图片2秒，告诉我哪里有声音调节。音乐播放器的音量调节，我始终坚持，需要弱化，不接受反驳（我的地盘听我的 — 周杰伦）。<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710596703440.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>SPS只能搜索5条结果？</strong></p>
<p>默认是5条，但还是请看上一张图，再盯着它看2秒。请告诉我，如果你想搜索周杰伦，并返回20条结果，该怎么输入。我猜可以这么来：”周杰伦##20“，是不是感受到了一种扑面而来的恶意。<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710596833648.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>SPS只能单曲循环？</strong></p>
<p>对，也不对。</p>
<ul>
<li>对，搜索出的歌曲，点击播放按钮后，只能进行单曲循环。原因是SPS的出现，只是为了方便快速找到自己喜欢的歌，并，单曲循环，这是它的头号粉丝的要求。</li>
<li>也不对，发布后太多用户想要列表播放，所以增加了一个收藏功能。收藏后的歌曲，在收藏列表鼠标移动上去，就可以选择”顺序“或者”乱序“播放。但是，阿祖，不要妄图把你们在各种站点的歌单转移过来，因为使用了<code>chrome.storage.sync</code>功能。高级点说，他可以在你登录Chrome浏览器的不同设备间，同步收藏歌曲信息，香，真香。但是它又有限制，最多也就能够存储40来条数据。<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710596884631.gif" alt="" loading="lazy"></li>
</ul>
<p><strong>SPS不支持歌词播放？</strong></p>
<p>其实很早版本，用户都能看到有歌词的功能了，只要使用网易或者QQ播放，大部分歌词功能是可以正常播放的。但是，它是使用了Chrome的提醒功能，也就是说它在不同系统上的表现可能不一致，比如在Mac上，它就是通知提醒的样式。是的，用了这个提醒功能展示歌词，在Windows上，可能会在收起的通知栏里，展示效果不明。</p>
<p>在4.0.0,使用chrome v3带来的side panel，现在可以把这个交互统一了，但是它依赖你的chrome版本，貌似应该最低Chrome 114，歌词交互做的很简陋。<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710597450234.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>SPS为什么没有开源</strong></p>
<p>这个没啥可说，就是因为代码狗屎，没脸见人。最早SPS只是2018年春节假期的一个歌曲试听产物，支持网易、QQ、虾米音乐试听，没收藏，没排行榜，没FM，没白噪音，没有试听外的一切，所以无需框架，老夫上来就是一把梭。<br>
<img src="https://onvno.github.io/post-images/1710596981247.webp" alt="" loading="lazy"></p>
<p>后来承蒙各路听众厚爱，功能一发不可收拾，加上工作又忙，屎山代码直窜天际。再有就是见证了虾米、音悦台关闭，migu也不能再白嫖周杰伦，这些代码中下线的逻辑，依然牢牢地附着在在SPS目录中，臭不可闻。</p>
<p>在改造底层v3版本的这段日子，也深深的被Google的Service Worker模式狠狠地恶心到。往日background简单直给的模式不再支持，恰恰就是把SPS最方便的后台播放功能阉割了，于是忍臭含泪完成了4.0升级，使用了offscreen功能。</p>
<p>怎么描述v3的升级，把原先popup和background小情侣的关系，硬是搞成了popup - service worker - offscreen的第三者插足模式，关键是这个第三者service worker还不稳定，时常会因为要考虑内存占用昏昏睡去，你总得踢他几脚，跟他喊话，喂喂喂，service worker，该起来干活了，他才能正常运行起来，所有你懂的，又有不少逻辑添加。当然，作为用户你们可以乐观一点，你看，每个使用SPS的用户，你们就是周扒皮，半夜学鸡叫，让service worker一刻不得闲。</p>
<p>现在4.0在提交审核过程中，决心已明，只要顺利过审，相信我，这坨屎山我是不愿再碰，当年写下的每一行代码，都是历史的技术债，回旋镖般的直刺心窝。为什么不去愚公移山，虽然这是技术话题，但是当我们说到愚公移山，就知道移山改造的成本超过我所能承受。</p>
<p><strong>SPS关于音乐版权？</strong></p>
<p>SPS在扩展的说明中，第一次安装时的弹窗提醒就做了明确说明，SPS本身就是试听，不提供歌曲下载，不提供付费破解，不提供歌单拉取。如果版权方要求下线，完全可以通过平台联系，毫不犹豫，是的，毫不犹豫，直接下线转为自用。</p>
<p><strong>SPS已知bug有哪些</strong></p>
<ul>
<li>新增bilibili的片段播放不支持
<ul>
<li>解决办法：无，放心你们用不到的，这个片段播放只是给我自己的功能。苦一苦我自己，想要的时候我会送给自己。</li>
</ul>
</li>
<li>歌词使用sidepanel功能有时候弹不出
<ul>
<li>解决办法：收起扩展再点开扩展，重复点击&quot;词&quot;icon，就这么简单，和电脑问题关机重启一样，总会解决一半苦恼。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>末尾</strong></p>
<p>从2018年初SPS上线，已经六年过去了，除了早期占用了不少休息时间，后边也只是工作之余看心情修修补补。4.0后不再考虑继续更新SPS，除了屎山代码，更主要还是失去了对云音乐的热情。</p>
<p>音乐越来越被束缚在盒子里，眼见一个一个平台倒下，音乐版权越来越集中，已经无需讨好观众，只管收起免费歌曲，换上VIP标志开启收费模式，而每月的花费也不过短暂的租借模式。过往多年都是网易云或者QQ、Kugou的音乐VIP会员，去年尝试了一年去VIP化，发现即便越来越多付费的都听不上，回归网络前时代的本地化，未尝不是一个好办法，毕竟歌曲我更喜欢陈年老歌。</p>
<p>所以，云音乐，你好，再见。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[为了这点醋，包了顿饺子]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/wei-liao-zhe-dian-cu-bao-liao-dun-jiao-zi/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/wei-liao-zhe-dian-cu-bao-liao-dun-jiao-zi/">
        </link>
        <updated>2023-09-02T15:09:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>半年期限已过，又到了重阳的日子，二阳期间无精打采，也没什么食欲，就躺着听听歌，精神稍好，听着老歌时候，就想着这是哪部电影的主题曲。看了&lt;下一站天后&gt;，精神头稍微好一点，决定拼点内容出来。而说起看下一站天后，完全是因为音乐vip的续费被我给断了，于是网易所有twins的&lt;下一站&gt;都只能听几秒，哎，真就只能为了这点醋，看看老片儿了。</p>
<p>一部电影记住一首歌，一些是正好完美匹配，也有不少歌曲就是为电影所做。在流行音乐盛行的年代，唱而优则演是常有的事情，就像现在的演而优则综艺。一部电影请来歌星出演，有流量，说不定还能带火歌曲，强强联手。这类电影，一般看个轻松就行。</p>
<h3 id="下一站天后">下一站天后</h3>
<p>Next Station... Tin Hau</p>
<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=22720315&bvid=BV1hW411V7FS&cid=37713591&p=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>
<p>天后是什么，是粉丝眼中的明星，也是铜锣湾的下一站。</p>
<p>上映2003年，电影和主题曲同名，主演蔡卓雅阿Sa，集主角主唱为一身，自然就是为阿Sa量身定制的。电影想必看过的也都已忘记，故事很简单，鱼档铺帮老爹打杂的金大喜，在邻里的推荐下，进入影视公司做小助理，因为唱功了得成了明星代唱，意外从幕后走到台前的故事。故事很纯，不会有悬念，陈小春，余文乐的出演都是为了衬托主角，纯纯为了新人出道包装。</p>
<p>剧情对于阅片无数的大家来说，简单不能再简单，但总在该有音乐进入的时候，一曲下一站天后，让大家回归现实：我是来听歌的。</p>
<p>时过境迁，2003年这首黄伟文写给未来即将在星途熠熠发光的两位天后级歌手，人生写下一个注脚。</p>
<blockquote>
<p>在台上任我唱<br>
未必风光更好<br>
人气不过肥皂泡</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>即使有天开个唱<br>
台前如何发亮<br>
难及给最爱在耳边<br>
低声温柔地唱</p>
</blockquote>
<h3 id="每当变幻时">每当变幻时</h3>
<p>每当变幻时，我听是杨千嬅版本，原唱是1977年薰尼&lt;每当变幻时.飘零梦&gt;，每一版都有不同味道，比如温拿乐队的现场版。</p>
<p>电影同名，是很多年前看的了，后来没再看，不过借着众多UP主的视频，重温过几次。在同一市场的两位卖鱼佬，杨千嬅扮演的阿妙想尽快通过赚钱替老爹还完债逃离菜市场，而默默喜欢阿妙的陈奕旭只想在本地过平平稳稳日子。时过境迁，出去打拼多年的阿妙再回来找回当年感情时，彼此间也只能是朋友，“走过渐渐熟悉的接头，十年之后，我们是朋友，还可以问候，只是那种温柔，再也找不到拥抱的理由”。</p>
<p>年轻时候，总会被结尾感慨，人到中年，就变得没那么唏嘘。人生就是在追求、获取和遗憾、失落中往复，失之东隅收之桑榆，平常心。歌词如陈年老酒，细细品来余味不绝，建议全文背诵。每当变幻时，便知时光去：</p>
<blockquote>
<p>怀缅过去常陶醉<br>
一半乐事<br>
一半令人流泪<br>
梦如人生<br>
快乐永记取<br>
悲苦深刻藏骨髓</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>梦如人生<br>
试问谁能料<br>
石头他朝成翡翠<br>
如情侣<br>
你我有心追随<br>
遇到半点风雨便思退</p>
</blockquote>
<h3 id="美丽新世界">美丽新世界</h3>
<blockquote>
<p>喝醉了以后<br>
还能想些什么<br>
是纯纯的爱<br>
是漂漂的愁<br>
不要说你我<br>
都无法挣脱<br>
只要闭着眼睛<br>
你就会感动</p>
</blockquote>
<p>如有熟悉的，看到前边应该是唱出来而非读出。没错，就是那个男人，那个自带吹风机，那个观众花伍佰参加伍佰演唱会给伍佰唱伍佰的歌的男人。</p>
<p>&lt;美丽新世界&gt;，又是一部和主题曲同名的电影，但是这里就和前两部有不同。前几部完全是主演会唱，就直接包办主题曲那种，但是在电影美丽新世界，伍佰作为客串，在上海地下通道卖唱，被宝根邀请回家被小姨陶虹嫌弃的路人甲。会唱的任贤齐，也是在电影中当了一个高级司机。</p>
<p>比前两部更久远，电影是通过苏州评弹串起宝根的故事，猜想宝根应该是来自江苏。中了彩票的宝根，来上海领奖。头奖是黄浦江边一套房，额，期房，于是投奔小姨的故事。电影很轻松，当年CCTV6有播放，很多年忘不了宝根被赶出家门，失落的走在地下通道。坐在伍佰旁边，听着弹唱：</p>
<blockquote>
<p>是谁将我的梦敲破<br>
太阳下的喝水它不停留<br>
有一个美丽的新世界<br>
它在远方等我</p>
</blockquote>
<h3 id="nothings-gonna-stop-us-now"><strong>Nothing's Gonna Stop Us Now</strong></h3>
<p>这首有林子祥翻唱的粤语版&lt;敢爱敢做&gt;，两个版本都是经典，原唱在两部电影<Mannequin>中都有出现，电影名直译来就是&lt;人体模型&gt;。两部都是女主角受诅咒等原因，穿越到现代社会成为木服装模型，用于橱窗展示，遇上心上人后解除封禁，战胜恶人恢复真身，和男主角走在一起的生活童话剧。</p>
<p>一个普通人和一个木偶在一起，本身就疯狂，所以歌词也直接点题：</p>
<blockquote>
<p>Let them say we're crazy<br>
I don't care about that<br>
Put your hand in my hand baby<br>
Don't ever look back<br>
Let the world around us just fall apart<br>
Baby we can make it if we're heart to heart</p>
</blockquote>
<p>欧美音乐的歌词，都是大白话，对照下粤语版本：</p>
<blockquote>
<p>个个说我太狂 笑我不羁<br>
敢于交出真情<br>
那算可鄙  狂抱拥<br>
不需休息的吻<br>
不需呼吸空气<br>
不须街边观众远离</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[天地动明朝又是何梦]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/tian-di-dong-ming-zhao-you-shi-he-meng/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/tian-di-dong-ming-zhao-you-shi-he-meng/">
        </link>
        <updated>2022-04-05T05:27:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>歌单：<a href="https://music.163.com/playlist?id=7367195064&amp;userid=664639">天地动明朝又是何梦</a>:https://music.163.com/playlist?id=7367195064</p>
<p>提到高枫，应该是少有人知道了，早之前的记忆里也只是春晚《大中国》和因病早逝。在我们正式聊前，可以有个了解，高枫的音乐基本上作词作曲都是自己包办，这是在造星年代不多见的。至于写的如何，唱的如何，才华几斗？不急，慢慢唠。</p>
<h3 id="春水流">春水流</h3>
<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=87282&auto=1&height=66"></iframe>
<p>网易日推黄格选唱的《春水流》，从音乐的角度，耳朵主动过滤掉当下并不流行的唱法，暗流中却有些触动就收藏了起来。说不流行，是90年代慢条斯理，节奏单一已经打上了时代的标签。但歌词里却有早期流行音乐的特色，或者说是精华。</p>
<p>90年代初内地流行乐开始兴起，《涛声依旧》，《大哥你好吗》等流行曲，都是简练的娓娓道来一个又一个故事，这是当时内地专有的，也是现今大部分音乐不具备的。《春水流》属于那个年代，所以在听出其中的几分故事后，就从词曲出发，找到词曲作者高枫，然后听到了高枫版的春水流。</p>
<p>初听不禁一震，这味不一样，明明是瓶白开水，谁给换了壶老白干。造梦工厂选择歌手一般是从知名度上考虑，但是同一首歌如若原作者开口，往往就是别样滋味。流水落花春去也，词里哀伤，高枫一唱，又是一年好风光。如果想找寻这类的差距，可以听听光良和李宗盛两版的《伤心地铁》。</p>
<blockquote>
<p>春水流 春水流 春水流</p>
<p>别把春天悄悄地带走</p>
<p>想你在心里头 想你在心里头</p>
<p>别让风把情吹走</p>
<p>跟着我 一起走 跟着我</p>
<p>别让时光把孤独收留</p>
<p>当恶梦醒来後 又是个新的开头</p>
<p>向往事挥挥手</p>
</blockquote>
<p>在高枫的介绍中，除了熟知的《大中国》，早年刘天王的《笨小孩》也是出自高枫。高枫的年代，大陆流行乐刚起步，而在香港已经很成熟了，到处都在学习港台经验，所以反向输出倒是不简单。中央工艺美院雕塑专业出身（现为清华美院），因《大中国》一夜成名后，只身去伦敦学习音乐创作，并在国外发行了专辑《出门在外》，同时出了一本和专辑同名的自传性质小册子，讲述了身在异国他乡的故事。说来，美术专业，毕业成为歌手，词曲作者，留学，写书，经历应该是少有了。</p>
<h3 id="大中国">大中国</h3>
<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=5270880&auto=1&height=66"></iframe>
<p>本是不愿意拿出《大中国》，对于多数不了解高枫，只听过大中国的人来说，可以嘴角一扬：哼，我就说无论如何都会提到《大中国》，实在找不到别的，只能拿出成名曲来凑成一篇吧。这是我犹豫的，但是有仨理由，让我还是要讲一讲。一是知道他的人应该也很久没再听，没听过他的年轻人应该也会越来越多，就像已经没有多少人知道高枫，总还是需要文字留念下。二是歌曲里有几句每次听到都会感慨，后边单独聊。再有就是高枫在自己的书里有提到一段关于大中国的创作背景，觉得可以分享下，给所有创作者看看。</p>
<p>提起大中国，像我这岁数听过的人，大概脑海里已经要呼之欲出了，“我们都有一个家名字叫中国”，是的，不掩饰的说，确实太直白的近乎有点土，但我们别急，试着打开音乐应用，听这几句：</p>
<blockquote>
<p>看那一条长城万里在云中穿梭</p>
<p>看那青藏高原比那天空还辽阔</p>
</blockquote>
<p>开篇的东方红钟声直接点题，到这两句时，画龙点睛并不过分，两句下来，意境整体就开阔了，自豪感不是家有良田万顷才是富有，需要的是胸怀四海，气吞山河的扬眉吐气。结合大中国的创作背景，起立致敬创作者。</p>
<p>创作大中国时，高枫已经与唱片公司解约，按照书中写到的，“日子越来越艰苦，现在什么保障也没有了。那些在大学期间偶尔录一些港台口水歌的机会，也随着盗版商的“直接引进”而变得荡然无存。在我感到了过度自由之后，一阵恐慌也随之而来。我感到没人管我了。开始换了一个租金便宜一点的房子住了下来——是一个冬天没有暖气的房子。”随后，给黄格选写的《春水流》在大街小巷传唱，开始有了约个，一贫如洗开始得到收入。</p>
<p>“当汪京京以大地公司的名义将为我录制专辑的时候，中国的流行乐坛出现了一股以李春波的《小芳》和尹相杰、余文华的《纤夫的爱》为首的民俗热。内地音乐人仿佛又找到了区别于“港台”的创作特征。那些被“附庸风雅”“花前月下”的软歌压得喘不过气来的普通劳动人民这下可翻了身，赶紧扬眉吐气掏<br>
腰包去音像店购买那些新到的“跟俺们生活挺接近”的民俗流行乐。</p>
<p>当时我也多少被这种情绪感染了一些，毕竟当这种风肆虐的时候，也正好是我要做一张完全个人创作<br>
专辑的时候。告别了“红桃五”（乐队），我先写了一首歌叫《红苹果》，是一首带有北京胡同感觉的民谣歌曲。当我把它唱给汪京京听以后，汪当场就把它给否了，他说这首歌里没有什么让老百姓记住的东西。</p>
<p>有一天，我也不知道是去什么地方办一件什么事，途径北京火车站，正好站上的大钟敲了一下《东方红》告诉大家几点几点。脑子里突然冒出一个词儿——大中华。回家开始整理思绪，我的心脏开始咚咚乱跳，前后不过两个小时，一首《大中国》就完成了。这是一首能够跳舞的民俗特点的歌曲。但我隐约感觉到它能被传唱。”</p>
<h3 id="做英雄">做英雄</h3>
<p>做英雄是电视剧《乞丐皇帝朱元璋》的主题曲。</p>
<p>在聊做英雄前，穿插聊下另一部《戏说乾隆》的主题曲。这里要特意注明的是大陆版，因为在港台前后主题曲是王杰和蔡幸娟演唱。当时制作人汪京京找了两位歌手负责演唱大陆版主题曲，一位负责片头曲，一位负责片尾曲，后来片头曲的歌手将制作人并告上法庭，原因是没有在结尾的名单里写明歌手的名字，导致歌红人不红，制作人败诉。</p>
<p>而唱片尾的就是是高枫，“我心里有点同情汪京京。张继红状告汪京京侵权案，已使汪头痛万分，纵使他有什么不对，也得到了惩罚了，我再给人添一次乱，也没有什么必要了。至于电视剧里为什么没有写歌手的名字，想必也有什么难以启齿的原因，绝不是故意跟歌手过不去，也没什么不好理解的。其实，我不打算打官司的最重要的一点，即从潜意识来讲，我并不希望通过这首“口水歌”来一炮走红，那并不是我的梦想。我告诉汪京京，请他放心，这次我不追究。出门在外”。</p>
<p>正是因为对口水歌的不懈，也正是这句话的谅解，才有了贵人相助的大中国这张专辑发行。</p>
<p>切回正题，如果《大中国》只是我们普通听众对高枫的唯一印象，总会觉得一位歌手如果只凭一首歌红，不可避免被打上标签，这标签就是先前我的误解。做英雄能否做的从容，天地动明朝又是何梦，短短几句歌词，描述了高处不胜寒，今早有酒今早醉的快意人生。在听《做英雄》《大中国》《宣言》时，想到的是香港四大才子之一的黄霑，细数黄霑经典，《沧海一声笑》《我的中国心》《狮子山下》，两者都有共同的侠者风范，英雄惜英雄，但凭几处笔墨，是可以承载起内地版黄霑名号的。</p>
<blockquote>
<p>寻欢之夜美酒月光有时却匆匆</p>
<p>绿灯红烛歌舞升平有时也无踪</p>
<p>人如花树这辈子能有几个好梦</p>
<p>一朝欢颜背后几多雨和风</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>做英雄能否做的从容</p>
<p>天地动明朝又是何梦</p>
<p>做英雄能否做的从容</p>
<p>攀顶峰难得四大皆空</p>
</blockquote>
<h3 id="美丽新世界">美丽新世界</h3>
<p>2002年高枫完成了最后一张专辑发行，在人民大会堂举办了发布会。如若没有听过春水流，做英雄，那美丽新世界就更是冷门了。在追求歌词意境方面，《美丽新世界》这种手法是少有的，以至于这种感觉，只有在萨顶顶的万物生专辑同名歌词中，找到相同的味道。</p>
<blockquote>
<p>水不孤独山孤独 所以水把山围住</p>
<p>树不孤独鸟孤独 所以鸟在树上住</p>
<p>梦不孤独心孤独 所以梦把心牵住</p>
<p>家不孤独人孤独 所以人在天涯哭</p>
<p>一只大雁寻找一万只大雁的归处</p>
<p>一朵花儿开放一万朵花都在祝福</p>
</blockquote>
<p>作为音乐创作人，高枫是超前与他所在的时代。把与时代不符的才华横溢展现出来，我们继续下一首，看看错过的还有哪些。永不说再见 ——同样是出自《美丽新世界》最后一张专辑。</p>
<h3 id="永不说再见">永不说再见</h3>
<p>炸裂的开场，作为各类娱乐综艺，脱口秀的开场秀，依旧是再合适不过的。永不说再见的歌词没有太多要说的，只是另外一种风格，希望能让更多人了解这么一位不拘一格的歌手，创作者。在短暂的几张专辑中，有流行，有民谣，有雷鬼，有说唱。伴着永不说再见的美丽新世界这张专辑，也永远送别了这位停留在34岁，才迈步前进人生路上的才子。</p>
<p>关于最后一张专辑的封面诡异，有兴趣的可以找来各种八卦，这里就不愿多讲了。作为一位富有创造力，专业又是雕塑方向的创作者，可能永远都不希望太过芸芸众生，总希望有所不同。</p>
<h3 id="一些摘录">一些摘录</h3>
<p>”头一回写书。歌手写书的很少，因为他们都忙着录音，走穴，挣钱去了，哪里有时间趴在桌上写什么”个人经历“。其实我也一样忙，只不过因为去年我在英国学习了半年没什么人打扰，这才有了些时间和热情写点东西“</p>
<p>”我原来觉得没有必要写什么会议录那种东西，还没七老八十呢，这就开始总结人生了，未免太嚣张了。但出版社编辑告诉我有相当一部分读者还是会好奇我的”发家致富“史是什么的，不写就对不起这些人。当我还在犹豫的时候，编辑使出了杀手锏。”字数越多定价越高，你挣得也就越多啊，你傻了？“这句话像一只手，轻轻地推了一下正站在一个大坑边缘的我，让我不由自主地一下坠进了这个大坑“</p>
<p>《出门在外》前半部分介绍在伦敦的经历，后半段介绍个人的人身经历，不过是本两百来页的小册子，文笔轻快幽默，就那么一个愉快的人，在你面前，讲述异国他乡之旅，不避讳的讲述自己的发家史，书中还有些高枫的速写和雕塑作品插画。</p>
<h3 id="最后">最后</h3>
<p>在歌曲收藏夹里，是那个唱着长城万里云中穿梭的《大中国》高枫，是高昂呼着《宣言》喊着《劳动号子》的高枫，是《春水流》去也要《做英雄》的高枫，是那个在《美丽新世界》中《永不说再见》的高枫。</p>
<p>有关于高枫的书籍，一本是他自己的《出门在外》，另外一本是高枫当时的经纪人大唐写的《台前幕后》，时光境迁，两本书加在一起在孔网上都抵不上快递费。读一读，了解一个真性情敢于直言的高枫，挺好。</p>
<p>总算，能完整的介绍一篇高枫。也正好是清明假期，算是对这位才子的缅怀。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[过劳悲歌]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/guo-lao-bei-ge/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/guo-lao-bei-ge/">
        </link>
        <updated>2022-02-17T16:25:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>书总是看得快，忘得快，当有同事跟我提起，最近也看了像火箭科学家一样思考，我点点头，但却想不出内容是什么。然后就是一本又一本的读，然后一本又一本的忘。从读书来看，自然有好书和不好的书，但就我个人看来，如果每本书里你能学到一点，就已经是收获了。</p>
<p>嗯，何不把个人理解，好的，不好的记录下。日后再有人和我聊起，我就翻翻我的小本本，额，这本书嘛，讲了什么什么，我自己的观点是什么什么，看，这些可以唬得住人了吧。</p>
<p>那就从开年的第一本来说起吧，过劳悲歌 - 996正在毁掉美国梦。<br>
为什么选择这么一本，因为是想看些纪实类的文字，这样弥补对社会看法的过分狭隘和偏见，用人话讲，就是好看看真实的故事，真实的人间。</p>
<p>在摘抄书中的内容前，先说下我自己的观点看法。从书的内容来看，应该是疫情期间完成的，现在我们的疫情还没结束，译本就出来了，效率致胜。虽说翻译都能翻的通，比起技术书籍拗口的机翻要强很多，可作为一本快消品书籍，作者怎么写，翻译就怎么翻，直肠子导致一些讲话习惯的不同，翻译出来的味道是对某一种社会现象，作者到底本意是支持呢，还是反问反对呢，都看不清楚。</p>
<p>书中充斥了不少讽刺挖苦，讲述历史是一个圈，70年代工会运动为工人争取到了8小时工作制，但是消无声息中，大家的工作时长越来越长，原因是什么，带来了各类人群的生活群像。</p>
<p>不平等的时间，先是讲述了一名底层工人时薪低，为了生活打多份工最后累死在休息的车里，而随之对应的是当代富人们是都在休闲挥霍吗，也在拼命工作，但本质的差别是时间的价值差别太大。</p>
<p>硬币与计时，作为管理科学与工程，工业工程专业毕业，里边看到工厂中的泰勒，一眼就心领神会，说的就是工业工程之父的那个泰勒，如何让工人的工作更有效，大学课本里更多的是介绍通过标准化提高效率，书里就更直接，通过秒表代替鞭子，监督工人的人效。作为对泰勒的挖苦，书里有这么一段，泰勒还是被他最著名的客户伯利恒钢铁公司解雇了，因为该公司向他支付了巨额资金，但是利润率却没有上来。</p>
<p>第三章电鞭，以亚马逊仓库管理工作为例子，讲述了现代社会，各种电子设备，已经代替了秒表，成为新的监督工具，加之算法的分配，底层人依旧被新的“电鞭”驱使更努力工作才能达标。嗯，是的，时代变了，但是只是换了形式，内在依旧在那里，不变。</p>
<p>时光机这一章就跳到了自动化对劳动力的影响上，作者的观点开始模棱两可，一方面确实可以效率提高，另一方面又提出自动化可以替代工人做一些不喜欢的工作，所以工人也不存在完全排斥，但是关于如何从公司为工人获得福利，工会，工会出面谈判带薪休假。</p>
<p>比金钱更重要，一下子又脱离了底层人的生活，到了加州硅谷，反传统的模式，社会口号宣扬为理想奋斗，当下钱不钱的不重要。但是不动声色的挖苦来了。扎克伯格介绍facebook使命，我们服务不是为了赚钱，我们赚钱是为了更好的服务。这里有熟悉的味道了，我不爱钱，钱对我没啥意义。。。或者这里就是说下，上层的鼓吹，本来应该在硅谷小圈子内发酵就可以，结果全民都开始相信，虽然你钱少，虽然你很累，但是你的工作很有意义呀，小伙子们，加油！</p>
<p>重返职场，我有两点关注。一个是讲到女性从家庭到社会工作，通过女权运动争取到了工作权利。但是因为必不可少的要照顾孩子和家务，一方面女性做的工作比较低级，一方面工作中没办法像男性时间长，而公司推动对工作时长多的给与奖励，导致了内卷和女性的歧视。另外一块就是讲到美国调整福利政策，要求有困难的家庭，需要工作后，证明工作仍不能赚够钱，才能申请福利。这里一个故事又挖苦了。说当时克林顿签署福利协议时，旁边带头签字的是一位黑人妈妈，她代表了通过自己的工作为自己赢得了尊严的女性。政府宣扬的是，他们不再是游手好闲的人，他们是真正努力工作的人，再见了福利女王，你好，职业母亲，而后续这位女性，丽丽哈登，因为中风无法工作，失去医疗补助的资格，希望通过记者捎话给克林顿，需要帮助。</p>
<p>由我们来控制时钟，回到了作者心心念念的工会运动，工人揭竿而起，争取自己的利益，虽然有些人被拉入黑名单，监狱，但是在整体来看，还是争取到了权利。</p>
<p>被遗忘的抗争，基本上是延续工会运动的畅想，提到了全民基本服务，全民医疗，教育，住房，想必有点太天真了吧，但是结论最后是：对工作时间的真正控制改变了平凡生活中的日常经验，这就是为什么社会主义政治具有如此巨大的变革潜力。作者你确定？</p>
<p>整本书作者反复对比美国和欧洲，我倒是有个建议，可以再了解下中国。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[唱情歌齐齐来一遍]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/chang-qing-ge-qi-qi-lai-yi-bian/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/chang-qing-ge-qi-qi-lai-yi-bian/">
        </link>
        <updated>2021-03-13T15:23:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>歌单地址：https://t.kugou.com/2D5q64cxVV2</p>
<p>在17岁那年，作为自己生活的一个分界点，一半还留在水深火热的高中，另外一半就已经开始了我的大学时代。阴错阳差的，因为素质教育，作为教育欠发达，应该说是经济落后地区，高中竟也是有自由活动校园生活，实验室，图书馆，放映厅都给学生开放，但很快在我高二那年，校领导们去了趟衡水，就把刚翻开的素质教育扯掉了，于是开启了十几年如一日的军事化管理方式。</p>
<p>我能记得高中时候的各种规定，都是各种不准，不准上下楼一次迈两级台阶，不准男女一起说话，各种不准...人是不能一直生活在压力中的，所以当时的老师，就连哄带骗的和学生讲个没完：同学们，努力，努力，努力，上了大学就可以尽情玩乐了。事实上，一路的经历，上大学才是人生真正该努力的时候。所以无论如何，我都会对经历的青春有种深深厌恶，即便学校几乎年年都在标榜自己的考分榜，我依然不...</p>
<p>这么多年后，我能理解得更多，因为成年人的生活，尤其是一个小县城，老师也仅仅是一份工作，他需要的不是人类的园丁这类装饰，需要的是真正能满足养家的薪水，所以我理解他们，画饼，努力，考好，拿到一份不错的奖金，完成名师的历练之路，然后继续过他的下一关。素质教育是什么？能吃吗？很明显不能，但是我始终不明白，不允许迈多级台阶的原因是什么，难道是怕步子迈得大了，容易扯着蛋？</p>
<p>来看青春的歌吧。</p>
<p>** Holiday **<br>
** Let the Drummer Kick it **<br>
其实歌名是Holy Day的缩写，本身并非一首讲述青春的歌曲，但这么多年听到Holiday就回到了电影《录取通知书》的场景了。录取通知书讲的是一帮成绩不好的学生没有学可上，于是自己伪造了一所南哈蒙理工学校，为了证明多一分热爱，多一分成功，所有课程都是学生自己选择，甚至自己参与备课，来挑战哈蒙理工学校代表的正统主流。虽然故事荒诞，但是完全符合我的17岁轻狂，失去多少对青春的自由，就有多少对所谓正统的讨厌。绿日的摇滚朋克，或者说是摇滚的魅力，代表了年轻人的怒喊。尽管年轻人很多时候并不知道何为正确，情绪却很容易就蹭蹭地被点燃。</p>
<p>而对应年轻人的另一种情绪，就是彷徨，录取通知书的另一首可以作为英语四六级单词学习的歌曲，一遍又一遍的重复歌曲名“Let the Drummer Kick it”，就是年轻人的迷茫。</p>
<p>** 17岁女生的温柔 **<br>
如果前边是说给当时年少的少年们，那1986年李宗盛发行的首张《生命中的精灵》专辑，就是送给女生的礼物了。17岁女生该怎样形容，李宗盛的歌词准备了很久，但是一直找不到合适的词来描述，有一次电话，友人突然说起某位女性朋友，就随口说了句：就很那个的，你懂的。于是就写入了这首歌里，既然没办法语言准确表述，既然你知我知，那就用“很那个的“。关于17岁的道理，年轻的小李写了几句：</p>
<blockquote>
<p>也许你快要十七，每天等待着毕业典礼<br>
也许你正是十七，懂的都是被人的道理<br>
也许你过了十七，往前看往后看都有些吃力</p>
</blockquote>
<p>从第一张专辑开始，小李便写了不少女人的歌。后来华语歌坛有两位比女人更懂女人的男人，其一就是李宗盛，另外一位有机会我们再慢慢聊。</p>
<p>** 17岁 **<br>
年过40，天王刘德华开始自传式的写了一首给自己的歌。都已经是自传了，无需解释：</p>
<blockquote>
<p>十七岁那日<br>
不要脸参加了挑战<br>
明星也有训练班<br>
短短一年太新鲜<br>
记得四歌发哥都已见过面<br>
后来荣升主角太突然</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>如今我四十看从前<br>
沙哑了声线<br>
回忆我冀望那掌声<br>
都依然到今天<br>
那首潮水忘情水不再经典<br>
仍长埋的心中从未变</p>
</blockquote>
<p>我17那年，大一，鼓起勇气去献血，却因未满18，没得献。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[If I Have to Go]]></title>
        <id>https://onvno.github.io/post/if-i-have-to-go/</id>
        <link href="https://onvno.github.io/post/if-i-have-to-go/">
        </link>
        <updated>2021-03-07T15:12:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>多年前，有一些记录的习惯。这些习惯，一部分原因为了记录一些东西，而更多的其实是年轻时，喜欢舞文弄墨，总想写点东西显摆自己或看过、读过、听过、想过。在我们的80年代，不像后生的90，00后有多种多样的表现方式。</p>
<p>我们的成长年代，虽没有高晓松年代的白衣飘飘，诗歌吉他的校园童话，但作为衔接，我们的教育中，表现的一个方式就是文字。我初中时，是新概念作文刚开始的几期。上学期间，每周都会有两节的作文课，用来写命题作文，但是很清楚的记得那一次，语文老师抱着一本新概念作文，舔着口水一字一句的把韩寒的获奖文章，两节课90分钟，我们就听了整整90分钟，欢声笑语，我们这些本本分分编作文的技能，都被杰克和他的儿子带飞到另外一个境界。那也是唯一一次作文课没有写作文。不仅仅是老师对文字的喜爱，学生也没能有太多的爱好，除了游戏厅，就是看书。当时看书有好坏之分，老师们很反感大家读武侠，又都愿意大家多读读名著，但现在看来，当时如果我也能很早就读了古龙的文字，或许说话，或者打字就不至于入啰嗦。当然，古龙的稿费是按照行数篇幅来收费的，所以这位嗜酒如命，又有些懒散的先生，把精炼的话一字一句说出来，写罢便是换花酒。</p>
<p>在微博还没有那么火的年代，网络中，我们的观点承载是论坛，然后慢慢转变到了博客。大学时期刚开始有校内网，当时的推广很淳朴，大学生也不做饭，不需用鸡蛋，那就拿鸡腿来引诱。再加上创始人王兴先在清华大学点燃了一把火，然后我们这些非清北的学生就趋之若鹜，想上去看看这些天子骄子都在做些啥，何况还有鸡腿，干嘛不注册。往后我的工作，很多次有和这位王兴老板的公司交手，真正感觉到了这位老板抄的认真，抄的专业，抄的境界，用市场的话来说，就是眼光。</p>
<p>说了这么多还没开始点名主题，你看又啰嗦了，不过且慢，快了，快了。作为校内网培养的那一批用户，所以在大学毕业后，一直把自己对音乐的喜欢，做成音乐日志记录下来。当时大约写了50多篇，时过境迁，站点都没了踪影，想往后续是没了机会。时间也过得极快，毕业多年，人到中年，再想记录，也不至于“为赋新词强说愁”，感慨时光荏苒，不记录些什么，这些时间就过得太匆匆了。</p>
<h3 id="if-i-have-to-go">If I Have to Go</h3>
<p>续就从当时的音乐日记吧，没了之前的50多篇，我也能把之前喜欢听的，再拿出来写写，也许有不一样的感觉。第一首就是《If I have to go》,Tom Waits一张口画面就开始窜入脑海，一个满是皱纹的老头，兴许穿的还比较邋遢，一手烟卷，一手酒瓶。一口烟，就着一口酒，然后开始了故事讲述：</p>
<blockquote>
<p>If i have to go<br>
will you remember me<br>
will you find someone else<br>
while i'm away</p>
</blockquote>
<p>离开意味着什么？年轻时，离开是朋友的道别，恋人的分手，这些感受，年轻的文字已经写过太多。人到中年，再听老人讲述，离开也许是人的离世。“如果我离开了，你还会记得我吗”。不不算时长的几年内，先后参加了几位亲人的葬礼，都是兢兢业业，认认真真的付出，还没有来得及享受下这个世界，就匆匆离开了。所有的离去，都是一个家庭的悲伤。“如果我离开了，又有多少人记得”，给死者拜，再拜，再拜，然后就在棚子里开心的吃喝起。至亲在排队悼念的人群中，也努力陪笑着，只到事情都结束了，躲起来声嘶力竭的哭，压力的解脱，失去的悲伤，很难说清是一种滋味。 - if i have to go, will you remember me</p>
<h3 id="被遗忘的时光">被遗忘的时光</h3>
<blockquote>
<p>是谁在敲打我窗<br>
是谁在撩动琴弦<br>
那一段被遗忘的时光<br>
渐渐地回升出我心坎</p>
</blockquote>
<p>蔡琴的被遗忘的时光音乐一起，我们又回到了那个香港电影巅峰的无间道瞬间，安静的唱，安静的听，就在那个安静的试音间。静下来，是否你也有一段被遗忘的时光，能慢慢地浮现在脑海。在这躁动的时代，躁动的季节，就让蔡琴的声音治愈大家的情绪吧。只不过蔡琴在自己的歌里，能否治愈自己和杨德昌的“柏拉图式感情”，我想时间也许对她会是一把双刃剑，尽管风华绝代，但失去了最美好的年代。</p>
<h3 id="and-the-winner-is">And The Winner is</h3>
<p>听过Tom Waits和蔡琴的娓娓讲述，让我们继续听一位老人的生命礼赞：</p>
<blockquote>
<p>Dans cette cérémonie étrange où je suis nominé à vie<br>
在这个陌生的仪式上，我提名生活<br>
Je suis ému, tout se mélange, je me lève et je vous souris<br>
我很感动，一切都顺利，我起立，我微笑<br>
And the winner is : la vie, and the winner is : l'amour<br>
获奖者是：生命，最终获胜者是：爱<br>
Je voudrais remercier ma mort pour faire preuve d'autant de patience<br>
我要感谢我的死神表现出很大的耐心<br>
Façon de conjurer le sort d'avoir peur avec élégance<br>
如何铤而走险，恐惧与更加优雅</p>
</blockquote>
<p>在听歌的时候，尤其是老人的讲述，我想其实不需要做过多补充，因为这些歌曲的一些词句，总能完成对生活的注解。而这也是我对歌曲的看法，不是所有的歌曲都只有旋律，它的歌词也总会为我们获得力量，获取感动。这也是我在做SPS音乐扩展时候的想表达的。</p>
<p>本期歌单地址：https://t.kugou.com/1piGe3dxVV2<br>
我想下一期应该聊聊：17</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>